\chapter{解三角形}
\setcounter{choicecounter}{0}

%% ---- 知识框架 ---- %%
\begin{knowledgeframe}
\textbf{核心解题思路：多变量 → 单变量 → 求最值}
\begin{itemize}
	\item \textbf{边化角}：若表达式含边或边的比例，优先使用正弦定理（$a=2R\sin A$ 等），将边长转化为角的正弦。
	\item \textbf{边化角（余弦路径）}：若表达式含边的平方，或已知条件为 SAS / SSS，则余弦定理是首选。
	\item \textbf{消元}：利用内角和 $A+B+C=\pi$ 消去多余的角变量。
	\item \textbf{定义域}：三角形内角 $\in (0, \pi)$；附加约束如"锐角""钝角"需额外限制。
	\item \textbf{求最值工具}：辅助角公式、二次函数配方法、求导。
\end{itemize}
\end{knowledgeframe}

%% ---- 第一节：取值范围 ---- %%
\section{取值范围}

\subsection*{知识回顾}

解决问题的第一步，是将题目中多变量换成单变量. 这是化繁为简、确立解题方向的关键.
\begin{itemize}
	\item \textbf{若表达式含边或边的比例}，优先考虑使用\textbf{正弦定理} ($a=2R\sin A, b=2R\sin B, \dots$)，将边长转化为对应角的正弦，实现"\textbf{边化角}"。
	\item \textbf{若表达式含边的平方}，或已知条件为"两边一夹角" (SAS) / "三边" (SSS)，则\textbf{余弦定理}是构造关系式的不二之选。
	\item \textbf{利用内角和定理} $A+B+C=\pi$ 消去多余的角变量，是实现"变量化归"的最后一步。
\end{itemize}

牢记定义域，这是最关键也最容易被忽略的一步. 三角形中的角并非任意取值，其范围受到严格的内在约束.
\begin{itemize}
	\item \textbf{基本约束}：三角形的任意内角都必须在 $(0, \pi)$ 范围内。
	\item \textbf{结构约束}：例如，若已将其他角用变量角 $B$ 表示为 $A=\frac{\pi}{2}-2B, C=\frac{\pi}{2}+B$，则必须同时满足 $B>0, A>0, C>0$.
\end{itemize}

\startexercise

\subsection*{习题集}

\subsubsection*{取值范围}

\begin{exercise}[2022 年全国新高考 I 卷第 18 题]
	记 $\triangle ABC$ 的内角 $A,B,C$ 的对边分别为 $a,b,c$, 已知 $\frac{\cos A}{1+\sin A} = \frac{\sin 2B}{1+\cos 2B}$.
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 若 $C = \frac{2\pi}{3}$, 求 $B$；
		\item[(2)] 求 $\frac{a^2+b^2}{c^2}$ 的最小值。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[2023 年衡水中学第三次综合素养评价第 18 题]
	已知在 $\triangle ABC$ 的内角 $A,B,C$ 所对边分别为 $a,b,c$, 且 $a=b+2b\cos C$。
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 求证: $C=2B$；
		\item[(2)] 求 $\frac{a+c}{b}$ 的取值范围。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	已知 $\triangle ABC$ 的面积为 $S$, 角 $A,B,C$ 所对的边分别为 $a,b,c$.点 $O$ 为 $\triangle ABC$ 的内心, $b = 2\sqrt{3}$ 且 $S = \frac{\sqrt{3}}{4}(a^2+c^2-b^2)$。
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 求 $B$ 的大小；
		\item[(2)] 求 $\triangle AOC$ 的周长的取值范围。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	在锐角 $\triangle ABC$ 中, 角 $A, B, C$ 所对应的边分别为 $a, b, c$, 已知 $\frac{\sin A - \sin B}{\sqrt{3}a - c} = \frac{\sin C}{a+b}$。
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 求角 $B$ 的值；
		\item[(2)] 若 $a=2$, 求 $\triangle ABC$ 的周长的取值范围。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\subsubsection*{面积问题}

\begin{exercise}[2023 浙江省十校联盟第三次联考第 18 题]
	在 $\triangle ABC$ 中, $D$ 为边 $BC$ 上一点, $DC = 3, AD = 5, AC = 7, \angle DAC = \angle ABC$。
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 求 $\angle ADC$ 的大小；
		\item[(2)] 求 $\triangle ABC$ 的面积。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\subsubsection*{解三角形综合}

\begin{exercise}[2021八省联考]
	在四边形 $ABCD$ 中, $AB//CD, AD=BD=CD=1$。
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] 若 $AB = \dfrac{3}{2}$, 求 $BC$；
		\item[(2)] 若 $AB = 2BC$, 求 $\cos\angle BDC$。
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\stopexercise
